% Tamanho do texto, tipo de papel e documento
\documentclass[12pt,a4paper]{article}

% PACOTES
% Padrão
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}

% Pacotes para alterar fonte
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{uarial}
% Personaliza lista de itens
\usepackage{enumitem}
% Permite adicionar imagens
\usepackage{graphicx}
% Pacote para referências
\usepackage{csquotes}
% Coloca alguns termos do artigo em português (figura, tabela)
\usepackage[brazilian]{babel}
% Permite alterar distância entre linhas
\usepackage{setspace}
% Colocando indentação em todos os parágrafos (por default o primeiro parágrafo da seção não tem)
\usepackage{indentfirst}
% Margens nas páginas
\usepackage[top=3cm, left=3cm, bottom=2cm, right=2cm]{geometry}
% Links do sumário para as respectivas páginas
\usepackage[colorlinks=true,linkcolor=black]{hyperref}

% CONFIGURAÇÃO DE VARIÁVEIS
% Mostra numero da pagina no canto superior direito
\pagestyle{myheadings}
% Indentação dos parágrafos
\parindent 30pt
% Distância entre linhas
\onehalfspacing
% Acessando comandos internos
\makeatletter
	% Colocando espaço de "um espaço" entre o número e o título da seção (default é espaço de 1 quad (1em))
	\renewcommand{\@seccntformat}[1]{\csname the#1\endcsname\ }
	% Deixa os itens do sumário com pontos
	\renewcommand*\l@section{\@dottedtocline{1}{1.5em}{2.3em}}
\makeatother
% Editando títulos dos índices
\addto\captionsbrazilian{
	\renewcommand{\listfigurename}{\centering LISTA DE FIGURAS}
	\renewcommand{\listtablename}{\centering LISTA DE TABELAS}
	\renewcommand{\contentsname}{\centering SUMÁRIO}
}
% Escolhendo a fonte 
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
% Estilo de listas
\renewcommand{\theenumi}{\alph{enumi}}


% INFORMAÇÕES DO TRABALHO
\author{MATEUS GONÇALEZ ETTO}
\title{UTILIZAÇÃO DE INTELIGÊNCIA ARTIFICIAL EM JOGO RPG}
\date{\today}


% COMANDOS PERSONALIZADOS
% Fonte da imagem
\newcommand{\source}[1]{Fonte: {#1}}
% Citações longas
\def\longcitation{\list{}{\vspace{-6mm} \leftmargin4.0cm \singlespace \small}\item[]}
\let\endlongcitation=\endlist
% Capa: objetivo do trabalho
\def\articleobjective{\list{}{\vspace{1.5cm} \leftmargin7.0cm \singlespace \small}\item[]}
\let\endarticleobjective=\endlist


% INICIO DO ARTIGO
\begin{document}

% CAPA - INÍCIO
\thispagestyle{empty} % Oculta o número da página
\begin{center}
\makeatletter
	\textbf{UNIVERSIDADE ESTADUAL PAULISTA}\\
	\textbf{FACULDADE DE CIÊNCIAS}\\
	\textbf{DEPARTAMENTO DE COMPUTAÇÃO}\\
	\textbf{BACHARELADO EM CIÊNCIA DA COMPUTAÇÃO}\\

	\vspace{4.5cm} % Adicionando espaço extra
	\textbf{\@author}

	\vspace{4.5cm} % Adicionando espaço extra
	\textbf{\large \@title}
	
	\vspace*{\fill} % Adicionando espaço para escrever em baixo
	BAURU – SP\\
	\the\year
\makeatother
\end{center}
% CAPA - FIM

% FOLHA DE ROSTO - INÍCIO
\newpage % Coloca o conteúdo numa nova página
\thispagestyle{empty} % Oculta o número da página
\begin{center}
\makeatletter
	\textbf{\@author}

	\vspace{4.5cm} % Adicionando espaço extra
	\textbf{\large \@title}
\makeatother
\end{center}

\begin{articleobjective}
	Trabalho de Conclusão de Curso de graduação apresentado à disciplina Projeto e Implementação de Sistemas do curso de Bacharelado em Ciência da Computação da Faculdade de Ciências da Universidade Estadual Paulista "Júlio de Mesquita Filho" como requisito para obtenção do título de Bacharel em Ciência da Computação.
	
	\vspace{1.0cm} % Adicionando espaço extra
	Orientadora: Profa. Dra. Simone das Graças Domingues Prado
\end{articleobjective}

\begin{center}
	\vspace*{\fill} % Adicionando espaço para escrever em baixo
	BAURU – SP\\
	\the\year
\end{center}
% FOLHA DE ROSTO - FIM

% FOLHA DE APROVAÇÃO - INÍCIO
\newpage % Coloca o conteúdo numa nova página
\thispagestyle{empty} % Oculta o número da página
\begin{center}
\makeatletter
	\textbf{\@author}

	\vspace{3.0cm} % Adicionando espaço extra
	\textbf{\large \@title}
\makeatother
\end{center}

\begin{articleobjective}
	Trabalho de Conclusão de Curso de graduação apresentado à disciplina Projeto e Implementação de Sistemas do curso de Bacharelado em Ciência da Computação da Faculdade de Ciências da Universidade Estadual Paulista "Júlio de Mesquita Filho" como requisito para obtenção do título de Bacharel em Ciência da Computação.
\end{articleobjective}

\begin{center}
	\vspace{1.0cm}
	BANCA EXAMINADORA\\
	
	\vspace{1.0cm}
	\underline{\hspace{8cm}}\\
	Profa. Dra. Simone das Graças Domingues Prado\\
	\vspace{1.0cm}
	\underline{\hspace{8cm}}\\
	(Nome do segundo membro da Banca Examinadora)\\
	\vspace{1.0cm}
	\underline{\hspace{8cm}}\\
	(Nome do terceiro membro da Banca Examinadora)

	\vspace*{\fill} % Adicionando espaço para escrever em baixo
	Bauru, \underline{\hspace{1cm}} de \underline{\hspace{3cm}} de \underline{\hspace{1.5cm}}
\end{center}
% FOLHA DE APROVAÇÃO - FIM

% RESUMO - INÍCIO
\newpage % Coloca o conteúdo numa nova página
\thispagestyle{empty} % Oculta o número da página
\section*{\hfil RESUMO} % \hfil centraliza o título
	\singlespace
	\noindent
	Este projeto trata-se da criação de um protótipo de jogo no estilo RPG em turnos,
	em conjunto com a criação de uma Inteligência Artificial capaz de controlar os personagens,
	assim como de aprender a controlá-los melhor com treinamento.
	Para a criação da Inteligência Artificial,
	foram usados conceitos de Redes Neurais Artificiais e Algorítimo Genético,
	e para a criação do jogo e seus scripts
	foi usado o motor de jogo Unity.
	
	\vspace{0.8cm}
	\noindent
	\textbf{PALAVRAS-CHAVE:} Inteligência Artificial, Unity, jogo RPG
% RESUMO - FIM

\onehalfspacing

% ABSTRACT - INÍCIO
\newpage % Coloca o conteúdo numa nova página
\thispagestyle{empty} % Oculta o número da página
\section*{\hfil ABSTRACT} % \hfil centraliza o título
	\singlespace
	\noindent
	This project comes to creating a turn-based RPG game prototype,
	in conjunction with an Artificial Intelligence that is able to control the characters
	as well as to learn how to control them better with training.
	For the creation of the Artificial Intelligence,
	concepts of Artificial Neural Networks and Genetic Algorithm were used,
	and for the creation of the game and its scripts,
	the Unity game engine was used.
	
	\vspace{0.8cm}
	\noindent
	\textbf{KEY-WORDS:} Artificial Intelligence, Unity, RPG game
% ABSTRACT - FIM

\onehalfspacing

% LISTA DE FIGURAS - INÍCIO
\newpage % Coloca o conteúdo numa nova página
\thispagestyle{empty} % Oculta o número da página
\listoffigures % Cria a lista de figuras
% LISTA DE FIGURAS - FIM

% LISTA DE TABELAS - INÍCIO
\newpage % Coloca o conteúdo numa nova página
\thispagestyle{empty} % Oculta o número da página
\listoftables % Cria a lista de tabelas
% LISTA DE TABELAS - FIM

% SUMÁRIO - INÍCIO
\newpage % Coloca o conteúdo numa nova página
\thispagestyle{empty} % Oculta o número da página
\tableofcontents % Cria o Sumário
% SUMÁRIO - FIM

% INTRODUÇÃO - INÍCIO
\newpage % Coloca o conteúdo numa nova página
\section{INTRODUÇÃO}
	<Escrever sobre a influência dos jogos na sociedade e mercado.>
	
	<Escrever sobre a influência de IA nos jogos.>

	\subsection{Objetivos do Trabalho}
	
		\subsubsection{Objetivo Geral}
			Produzir um jogo RPG em turnos que implementa conceitos avançados de Inteligência Artificial,
			sendo esta inteligência capaz de tomar decisões de forma autônoma sobre o que deve fazer,
			assim como ser capaz de aprender a tomar melhores decisões por meio de treinamento.
		
		\subsubsection{Objetivos Específicos}
			\begin{enumerate}[noitemsep]
				\item Criar um jogo RPG razoavelmente complexo.
				\item Criar uma Inteligência Artificial capaz de jogar o jogo tão bem quanto um ser humano.
				\item Criar uma Inteligência Artificial capaz de aprender conforme joga.
			\end{enumerate}			
	
	\subsection{Organização da Monografia}
		Este trabalho está dividido em 5 seções, sendo esta seção (Introdução) a primeira. As outras seções são:
		\begin{itemize}[noitemsep]
     		\item Seção 2, \textbf{Ferramentas Utilizadas:} apresentação das ferramentas utilizadas para o desenvolvimento do projeto proposto no trabalho.
     		\item Seção 3, \textbf{Conceitos:} explicação das teorias de Inteligência Artificial e Algoritmo Genético usadas para desenvolver o trabalho.
     		\item Seção 4, \textbf{O Jogo:} descrição em detalhes do jogo, suas variáveis, e de sua implementação.
     		\item Seção 5, \textbf{Resultados:} apresentação dos resultados obtidos no trabalho.
  	 	\end{itemize}
% INTRODUÇÃO - FIM

% DESENVOLVIMENTO - INÍCIO
\newpage % Coloca o conteúdo numa nova página
\section{FERRAMENTAS UTILIZADAS}

	\subsection{Unity}
		A Unity é um motor de jogo multiplataforma que permite a criação de jogos 2D ou 3D.
		Possui uma interface gráfica que permite desenvolver jogos com facilidade,
		além de ter muitos serviços integrados que aceleram o processo de desenvolvimento.
		As linguagens de programação que podem ser usadas são Javascript e C\#
		(UNITY, 2016a).
		
		Com mais de 200 jogos na lista de jogos destacados que foram criados na Unity,
		um dos exemplos que pode-se citar é o \textit{Sky Force},
		um jogo no estilo de ação, missões e "shooter",
		e que está disponível na App Store e Google Play.
		Outro exemplo é o \textit{The Uncertain},
		do qual o jogador é um robô e
		deve resolver quebra-cabeças em uma aventura.
		O jogo está disponível na \textit{Steam}
		(UNITY, 2016b).
		
		O editor da Unity também é extensível, sendo possível implementar funcionalidades ainda não existentes
		(UNITY, 2016).
		Um exemplo de extensão é o \textit{Rival Theory},
		que implementa vários conceitos de Inteligência Artificial,
		desde funcionalidades básicas como \textit{pathfinding},
		condutas de patrulha, esconder, atacar, seguir, vaguear,
		até conceitos mais complicados como percepção e tomada de decisão
		(RIVAL THEORY, 2015).

	\subsection{Visual Studio}
		<Escrever o que é o Visual Studio, o papel dele na implementação do projeto, integração com a Unity (autocomplete), etc>
	
\section{CONCEITOS}

	\subsection{Redes Neurais}
	<Escrever teorias de Redes Neurais, é provavelmente é possível copiar da Fundamentação Teórica para já ter uma base.>

	\subsection{Algoritmo Genético}
	<Escrever teorias de Algoritmo Genético, é provavelmente é possível copiar da Fundamentação Teórica para já ter uma base.>

\section{O JOGO}
	
	\subsection{Descrição do jogo}
	<Descrever o jogo, suas variáveis, complexidades, particularidades, etc>
	
	\subsection{Rede Neural Artificial Implementado}
	<Descrever em detalhes qual foi a Rede Neural Artificial implementada>
	
	\subsection{Algoritmo Genético Implementado}
	<Descrever em detalhes qual foi o Algoritmo Genético implementado>
	
	\subsection{Funcionamento do jogo}
	<Descrever como ocorre o funcionamento do jogo como um todo, dado que o leitor sabe os detalhes de cada parte.>

% DESENVOLVIMENTO - FIM

% CONCLUSÃO - INÍCIO
\newpage % Coloca o conteúdo numa nova página
\section{RESULTADOS}
	<Inserir gráficos de evolução do algoritmo, imagens do jogo, explicar desempenho da aprendizagem, etc.>
% CONCLUSÃO - FIM

\newpage % Coloca o conteúdo numa nova página
\section*{REFERÊNCIAS}
\addcontentsline{toc}{section}{REFERÊNCIAS} % Adiciona as referências no Sumário
	\singlespace
	UNITY. Game engine, tools and multiplatform. 2016a. Disponível em: \linebreak \textless https://unity3d.com/pt/unity \textgreater. Acesso em 01 Julho 2016.\par
	UNITY. Made with Unity - Games. 2016b. Disponível em: \linebreak \textless https://madewith.unity.com/games \textgreater. Acesso em 01 Julho 2016.\par
	RIVAL THEORY. Features. 2015. Disponível em: \linebreak \textless http://rivaltheory.com/rain/features/ \textgreater. Acesso em 01 Julho 2016.\par

\end{document}
